从今年年初与极客时间编辑的初次接触开始，到这个月底专栏的正式结束，经过了差不多 7 个月的时间。这段历程有痛苦也有欢乐，有迷惘也有清朗，有困惑也有顿悟，有挫折也有奋进，各种感受五味杂陈，一言难尽。

无论如何，首先要感谢的，就是你——感谢你对我和这个专栏的支持，Many thanks to you。

写文章都讲究“首尾呼应”，所以在这篇“结束语”里，我就顺着“开篇词”，和你聊些轻松的话题，唠唠家常、说说心里话。

## 我是怎么写专栏的

咱们都是吃计算机这碗饭的，应该知道通信协议这个东西很不好学，更是很难讲，因为它真的是太“虚”了。不像编程语言、算法、数据结构、开发框架、操作系统那样，有实实在在的代码，协议只是一个文本规范，是一个动态的过程，而不是在计算机系统里真实存在的东西，你不能用 GDB 直接去调试，内存里也看不见。

所以，讲协议的书本、课程实在是少之又少。

落到 HTTP 协议，就如同我在专栏一开始时所说的，它“既简单又不简单”，而且历史悠久，涉及的范围很广，关联的技能点很多、很杂。当我接下写专栏的任务时，甚至有点“懵”的感觉，千头万绪不知从何谈起。

好在我一直有写学习笔记的习惯，最早是用“原始”的 word 文档，近几年改用云端笔记工具，随时记录、整理散乱的知识碎片。

既然暂时“无从下手”，那就先读文章、记笔记好了。

于是，我开始大量地粗读、精读现有资料，在阅读的过程中慢慢搜集思维中闪现的“火花”，即使是一两个零星的词汇也不放过。一个多月的辛苦整理过后，这才逐渐理清了脉络，有了模糊的写作思路，全程有点“垃圾堆里筛金子”的感觉。

虽然我有写书的经验，但写专栏则是完全不同的体验，在正式动笔写作的时候（严格来说应该是“敲键盘码字”），我才意识到，它与传统的技术类书籍有很大的不同。

书籍的阅读场景通常会比较安静、放松，读者会有比较长的思考时间，可以翻来覆去地看，再时不时拿起铅笔画个重点、做个记号，一段时间的阅读下来可以关注很多的知识点，然后再慢慢思索，总结串联。

而专栏的阅读场景则更可能是在地铁、公交车里，周围人挤人、人挨人，拿着手机，或看或听，还要时刻当心别坐过站。在这种情况下，读者很难有足够的思考时间和精力，更希望能够高效率、便捷地在短短几分钟的碎片时间里吸取知识，如果有太多的知识点就难以接受，一两个略有深度的点会更好。

所以，这次的专栏写作我就改换了风格，开始“口语化写作”，不再像写书那样斟词酌句，为一两句话的用词反复思量、咬文嚼字，而是完全“放飞自我”，定下每篇文章的主旨、要点后就笔随心动，把头脑里的思绪完全“dump”出来。

这样虽然在一定程度上降低了文字的信息密度，却会让文章形式更流畅、更易理解，做为补充，文章的末尾我再用小结的形式集中强化一下要点，实现了“浅入深出”。

现在看来效果似乎还算不错，不知道你以为如何呢？

## 兴趣使然的 HERO

虽然风格定了，但专栏写作过程中的困难程度还是我当初没有预计到的，写书是一个“慢功夫”，可以慢慢思考，有想法了就写一点，没有灵感可能十天半个月都动不了笔。

而写专栏却有“硬性”的时间限制，和编辑确定了写作大纲后就开始了“奴隶”一样的日子：每周固定要交两、三篇，每篇三四千字，相当于毎天要产出至少一千的有效文字，这简直成了“夺命连环 call”，同时还有构思、画图、编码、试验、核查等其他工作，压力非常大，真是一次“触及灵魂”之旅。

记得有一句名言：“兴趣是最好的老师”，支撑着我把这个专栏按时交付下去的最大动力，可能就是对学习计算机知识的兴趣和探索欲了。每当 get 到一个以前没有注意的知识点，每当成功领会了协议背后的设计意图，我的心底都会产生由衷的喜悦，前面钻研过程中的苦恼和烦躁也就瞬间“烟消云散”了。

所以，只要发自内心地对一件事情产生兴趣和喜爱，那么即使有再多的困难，也会想办法去克服、去解决。

说到这里，我联想到了《一拳超人》里的主角埼玉，他可以算得上是典型的“兴趣使然的 Hero”，纯粹是因为自己的“兴趣”而走上了“打怪升级”的道路，不图名不图利，不在意排名，也不在意奖励。单纯而快乐的生活，也许正是我们很多人想要追求的目标。

当然，除了兴趣，更重要的是恒心、毅力和坚持。埼玉之所以成为“无敌的存在”，就是因为他每天坚持做 100 个俯卧撑、100 个仰卧起坐、100 个下蹲，天天如此，从不间断。

我在这几个月的专栏写作过程中，遇到的困难和烦恼是以前写书的好几倍，经常是坐在电脑前，脑子里有很多乱麻一样想法，却无法“落地”转化成合适的词语，有时候会就这么干坐上一两个小时，焦灼的心情可想而知。

幸运的是最终我在“兴趣”这个原动力的支撑下坚持到了最后，另外还有了一个意外的收获。每天夜里码字没有思路的时候，我会走出家门，在小区里慢跑两三圈，呼吸新鲜空气顺便“放空”大脑。到专栏结束的这个时间点，居然减掉了差不多 8 斤的体重。

所以你看，“兴趣”给我带来的好处还真是不少呢。

## 相濡以沫，不如相忘于江湖

“透视 HTTP”这个专栏马上就要结束了，但 HTTP 协议的学习还远没有结束。

这有点像是调查兵团历经磨难和牺牲，终于看到了大海，但在海的另一头，还会更多更大的挑战等待着他们（看过《进击的巨人》的朋友一定能领会这种情景吧）。

在这篇“结束语”的留言区里，希望大家都能“冒个泡”，看看当时定下的“小目标”有没有达成，一起分享一下在这个专栏中的收获和心路历程，还有将来的打算。也欢迎你访问[专栏的 GitHub 主页](https://github.com/chronolaw/http_study)，提 issue 和 PR，把 HTTP 的学习、实践继续下去。